// 7800
//== Courage
== Розділ 42. Відвага

// 7801
//“__Romantic?__” Hermione said. “They’re both __boys!__”
-- __Романтично?__ -- сказала Герміона. -- Вони ж обидва __хлопці__!

// 7802
//“Wow,” Daphne said, sounding a little shocked. “You mean Muggles really
//__do__ hate that? I thought that was just something the Death Eaters made
//up.”
-- Ого, -- здивувалася Дафна, -- тобто маґли __дійсно__ таке ненавидять? Я
гадала, це просто одна з вигадок смертежерів.

// 7803
//“No,” said an older Slytherin girl Hermione didn’t recognize, “it’s true, they
//have to get married in secret, and if they’re ever discovered, they get burned
//at the stake together. And if you’re a girl who thinks it’s romantic, they burn
//you too.”
-- Ні, -- сказала старша слизеринка, що з нею Герміона не була знайома, -- це
правда, їм доводиться одружуватися таємно, і якщо про це стає відомо, то їх
обох спалюють на вогнищі. І якщо ти дівчина, якій це здається романтичним, тебе
також спалять.

// 7804
//“That can’t be right!” objected a Gryffindor girl, while Hermione was still
//trying to sort out what to say to that. “There wouldn’t be any Muggle girls
//__left!__”
-- Не може такого бути! -- заперечила дівчина з Ґрифіндору, доки Герміона все
ще обмірковувала, що на це можна відповісти. -- Тоді вже не лишилося б
__жодної__ маґлівської дівчини!

// 7805
//She’d kept on reading quietly, and Harry Potter had kept on trying to
//apologize, and it had soon dawned on Hermione that Harry had realized, possibly
//for the first time in his life, that he’d done something annoying; and that
//Harry, definitely for the first time in his life, was __terrified__ that
//he’d lost her as a friend; and she’d started to feel (a) guilty and (b) worried
//about the direction Harry’s increasingly desperate offers were going. But she
//still had no idea what sort of apology was appropriate, so she’d said that the
//Ravenclaw girls should vote on it - and this time she wouldn’t fix the outcome,
//though she hadn’t mentioned that part - to which Harry had instantly agreed.
Вона продовжувала була мовчки читати, а Гаррі Поттер продовжував намагатися
вибачитись. Невдовзі Герміона зрозуміла, що Гаррі усвідомив був, можливо вперше
в житті, що зробив щось дошкульне. І що Гаррі, точно вперше в житті, був
нажаханий тим, що може втратити її як друга. Вона почувалася а) винною б)
стурбованою напрямком розвитку дедалі розпачливіших пропозицій Гаррі. Але вона
й досі гадки не мала, яке саме вибачення було доречним. Тому вона сказала, що
дівчата Рейвенклову мають проголосувати -- і цього разу вона не
призначатиме потрібний результат, хоча про це вона не промовилася. Гаррі миттєво
погодився.

// 7806
//The next day, practically every Ravenclaw girl over the age of thirteen had
//voted to have Draco drop Harry.
Наступного дня практично кожна старша за тринадцять років рейвенкловка
проголосувала за те, що Драко має кинути Гаррі.

// 7807
//Hermione had felt mildly disappointed it was that simple, though it was
//obviously fair.
Герміона була трохи розчарована простотою рішення, але воно було
очевидно справедливим.

// 7808
//Right now, however, standing just outside the great doors of the castle amid
//half the female population of Hogwarts, Hermione was beginning to suspect that
//there were __things__ going on here that she did not understand and that
//she desperately hoped neither of her fellow generals ever heard about.
Щоправда, прямо зараз, стоячи одразу біля головних дверей замку в оточенні
половини жіночої популяції Гоґвортсу, Герміона починала підозрювати, що коїлися
деякі __речі__, які вона не зрозуміла, і про які, вона відчайдушно сподівалася,
жоден з її товаришів-генералів ніколи не чув.

***

// 7809
//You couldn’t really see the details from up there, just the general fact of a
//sea of expectant female faces.
Згори не було видно жодних деталей -- лише море очікувальних жіночих облич.

// 7810
//“You’ve got no idea what this is about, do you?” said Draco, sounding amused.
-- Ти й гадки не маєш, до чого це все, чи не так? -- голос Драко був задоволеним.

// 7811
//Harry had read a fair number of books he wasn’t supposed to read, not to
//mention a few __Quibbler__ headlines.
Гаррі прочитав чималу кількість книг, що їх він не повинен був читати, не
згадуючи вже кілька заголовків "`Базікала`".

// 7812
//“Boy-Who-Lived gets Draco Malfoy pregnant?” said Harry.
-- Хлопчик-Що-Вижив запліднив Драко Мелфоя?

// 7813
//“Okay, you __do__ know what this is about,” said Draco. “I thought Muggles
//hated that?”
-- Добре, ти __знаєш__, до чого це все. Я гадав, маґли таке ненавидять.

// 7814
//“Only the dumb ones,” said Harry. “But, um, aren’t we, uh, a little
//__young?__”
-- Тільки ті, що дурні. Але чи ми не, ем, __замалі__ для цього?

// 7815
//“Not too young for __them,__” said Draco. He snorted. ”__Girls!__”
-- Не надто замалі для __них__, -- сказав Драко, та пирхнув: -- __Дівчата!__

// 7816
//They silently walked toward the edge of the roof.
Вони мовчки дійшли до краю даху.

// 7817
//“So __I’m__ doing this for revenge on you,” said Draco, “but why are
//__you__ doing this?”
-- Тож __я__ роблю це, щоб помститися тобі, -- сказав Драко, -- але чому __ти__
це робиш?

// 7818
//Harry’s mind made a lightning calculation, weighing the factors, whether it was
//too soon…
Розум Гаррі зробив блискавичні розрахунки, зважуючи фактори, чи було ще зарано...

// 7819
//“Honestly?” said Harry. “Because I meant to have her climb up the icy walls,
//but I __didn’t__ mean to have her fall off the roof. And, um, I kinda
//__did__ feel really awful about that. I mean, I guess I actually did start
//seeing her as my friendly rival after a while. So this is a real apology to
//her, not a plot or anything.”
-- Чесно? Бо я хотів, щоб вона видиралася на крижані стіни, але я __не
хотів__, щоб вона впала з даху. І я, ем, __справді__ почуваюся жахливо через
це. Я маю на увазі, що з часом, мабуть, справді почав бачити в ній дружнього
суперника. Тож це справжнє вибачення перед нею, не якийсь план чи щось таке.

// 7820
//There was a pause.
Була тиша.

// 7821
//Then -
А тоді...

// 7822
//“Yeah,” said Draco. “I understand.”
-- Ага, -- сказав Драко. -- Я розумію.

// 7823
//Harry didn’t smile. It might have been the most difficult nonsmile of his life.
Гаррі не усміхнувся. Можливо, це була найважча не-посмішка за все його життя.

// 7824
//Draco looked at the edge of the roof, and made a face. “This is going to be a
//lot harder to do on purpose than by accident, isn’t it.”
Драко подивився на край даху й скривився.

-- Це буде значно складніше зробити навмисно, ніж випадково, чи не так.

***

// 7825
//Harry’s other hand held the roof in a reflexively terrified grip, his fingers
//white on the cold, cold stone.
Друга рука Гаррі вчепилася у дах з рефлекторним жахом. Його пальці біліли на
холодному-холодному камені.

// 7826
//You could know with your conscious mind that you’d drunk the Feather-Falling
//Potion. Knowing it with your unconscious mind was another matter entirely.
Можна свідомо розуміти, що ти випив зілля пірʼячкового падіння. Але зрозуміти це
підсвідомо було цілковито іншою справою.

// 7827
//It was every bit as scary as Harry had thought it might have been for Hermione,
//which was justice.
Це було настільки ж страшно, наскільки Гаррі гадав було страшно Герміоні, що й
було справедливістю.

// 7828
//“Draco,” said Harry, controlling his voice wasn’t easy, but the Ravenclaw girls
//had given them a script, “You’ve got to let me go!”
-- Драко, -- Гаррі було нелегко контролювати свій голос, але рейвенкловські дівчата
дали їм сценарій, -- Ти маєш мене відпустити!

// 7829
//“Okay!” said Draco, and let go of Harry’s arm.
-- Добре! -- сказав Драко і відпустив руку Гаррі.

// 7830
//Harry’s other hand scrabbled at the edge, and then, without any decision being
//made, his fingers failed, and Harry fell.
Друга рука Гаррі дряпнула дахівку, а тоді, без жодного свідомого рішення з його
боку, пальці Гаррі не витримали, і він упав.

// 7831
//There was a brief moment when Harry’s stomach tried to leap up into his throat,
//and his body tried desperately to orient itself in the absence of any possible
//way to do so.
Була коротка мить, коли шлунок Гаррі намагався вистрибнути до його горла, а його
тіло відчайдушно намагалося зорієнтуватися в умовах відсутності хоч якогось способу
це зробити.

// 7832
//There was a brief moment when Harry could feel the Feather-Falling Potion
//kicking in, starting to slow him, a sort of lurching, cushioning feeling.
//@a sort of lurching, cushioning feeling.
Була коротка мить, коли Гаррі відчув, як зілля пірʼячкового падіння почало
працювати, сповільнюючи його. Таке відчуття, наче його щось амортизувало,
і водночас похитувало.

// 7833
//And then something __pulled__ on Harry and he accelerated downward again
//__faster than gravity -__
А тоді щось __потягнуло__ Гаррі, і він прискорився у своєму русі додолу,
__швидше за гравітацію__...

// 7834
//Harry’s mouth had already opened and begun screaming while part of his brain
//tried to think of something creative he could do, part of his brain tried to
//calculate how much time he had left to be creative, and a tiny rump part of his
//brain noticed that he wasn’t even going to finish the remaining-time
//calculation before he hit the ground -
Рот Гаррі встиг відкритися і почав кричати, доки одна частина його мозку
намагалася вигадати щось творче, інша -- розрахувати, скільки у нього лишилося часу
на творчість, і ще один крихітний закуток мозку підказував, що Гаррі не встигне навіть
завершити поточні розрахунки до зіткнення із землею...

// 7835
//Harry was desperately trying to control his hyperventilating, and it wasn’t
//helping him to hear the shrieking of all the girls, now lying in heaps on the
//ground and each other.
Гаррі відчайдушно намагався контролювати гіпервентиляцію, але вереск дівчат, що
тепер лежали купами на землі і одна на одній, йому зовсім не допомагав.

// 7836
//“Good heavens,” said the unfamiliar man, he of the old-looking clothes and
//faintly scarred face, who was holding Harry in his arms. “Of all the ways I
//imagined we might meet again someday, I didn’t expect it to be you falling out
//of the sky.”
-- Святі небеса, -- сказав незнайомий чоловік, що тримав Гаррі на руках. Він
був одягнений у зношений одяг і мав ледь помітні шрами на обличчі. -- Я уявляв
різні обставини, за яких ми колись знову могли зустрітися, але ніколи не
очікував, що ти звалишся з неба.

// 7837
//Harry remembered the last thing he’d seen, the falling body, and managed to
//gasp, “Professor… Quirrell…”
Гаррі згадав останнє, що він бачив, -- падаюче тіло.

-- Професор... Квірел... -- спромігся виговорити він.

// 7838
//“He’ll be all right after a few hours,” said the unfamiliar man holding Harry.
//“He’s just exhausted. I wouldn’t have thought it possible… he must have knocked
//down __two hundred students__ just to make sure he got whoever was jinxing
//you…”
// hedrok: knocked down копія в 086:15671
-- За кілька годин він буде в порядку, -- відповів незнайомий чоловік, що тримав
Гаррі. -- Він просто виснажений. Я б навіть не подумав, що таке можливо... він,
видається, збив з ніг __дві сотні учнів__, щоб точно дістати того, хто насилав на
тебе прокльони...

// 7839
//Gently, the man set Harry upright on the ground, supporting him the while.
Чоловік лагідно поставив Гаррі на землю, підтримуючи його у вертикальному положенні.

// 7840
//Harry carefully balanced himself, and nodded to the man.
Гаррі обережно збалансував своє тіло і кивнув чоловікові.

// 7841
//He let go, and Harry promptly fell over.
Він відпустив, і Гаррі негайно впав на землю.

// 7842
//The man helped him rise again. Making sure, at all times, to stand between
//Harry and the girls now picking themselves up from the ground, his head
//constantly glancing in that direction.
Чоловік знову допоміг йому підвестися. Він час від часу поглядав на дівчат,
що наразі підіймалися з землі, і пересвідчувався, що стоїть між Гаррі і ними.

// 7843
//“Harry,” the man said quietly, and very seriously, “do you have any idea which
//of these girls might have wanted to kill you?”
-- Гаррі, -- тихо і дуже серйозно спитав чоловік, -- чи є в тебе думки щодо того,
яка з цих дівчат могла б хотіти вбити тебе?

// 7844
//“Not murder,” said a strained voice. “Just stupidity.”
-- Не вбивство, -- сказав напружений голос. -- Проста дурість.

// 7845
//This time it was the unfamiliar man who seemed to almost fall over, utter shock
//on his face.
Цього разу на землю мало не впав незнайомий чоловік -- на його обличчі читався
цілковитий шок.

// 7846
//Professor Quirrell was already sitting up from where he’d fallen on the grass.
Професор Квірел сидів на тому місці, де він упав у траву.

// 7847
//“Good heavens!” gasped the man. “You shouldn’t be -”
-- Святі небеса! -- ахнув чоловік. -- Вам не варто...

// 7848
//“Mr. Lupin, your concerns are misplaced. No wizard, no matter how powerful,
//casts such a Charm by strength alone. You must do it by being
//__efficient.__”
-- Містере Люпин, ваше занепокоєння недоречне. Жоден чарівник, хай який могутній,
не може накласти такі чари самою силою. Для цього треба діяти __ефективно__.

// 7849
//Professor Quirrell didn’t stand up, though.
Втім, професор Квірел не вставав.

// 7850
//“Thank you,” Harry whispered. And then, “Thank you,” to the man standing beside
//him as well.
-- Дякую вам, -- прошепотів Гаррі. -- І дякую вам, -- він звернувся до чоловіка,
що стояв поряд.

// 7851
//“What happened?” said the man.
-- Що сталося? -- спитав чоловік.

// 7852
//“I should have foreseen it myself,” Professor Quirrell said, his voice crisp
//with disapproval. “Some number of girls tried to summon Mr. Potter to their
//own, particular arms. Individually, I suppose, they all thought they were being
//gentle.”
-- Я і сам мав би це передбачити, -- в інтонаціях професора Квірела відчувалося
категоричне несхвалення. -- Певна кількість дівчаток намагалася прикликати містера Поттера
саме до себе, безпосередньо собі в руки. Імовірно, всі вони вважали, що таким чином лише
виявляють турботу.

// 7853
//Oh.
О.

// 7854
//“Consider it a lesson in preparedness, Mr. Potter,” said Professor Quirrell.
//“Had I not __insisted__ that there be more than one adult witness to this
//little event, and that __both__ of us have our wands out, Mr. Lupin would
//not have been available to slow your fall afterward, and you would have been
//gravely injured.”
-- Вважайте це уроком готовності, містере Поттер, -- продовжував професор Квірел.
-- Якби я не __наполіг__, що під час цієї маленької події мають бути присутніми
щонайменше двоє дорослих спостерігачів, і що ми __обидва__ маємо тримати палички
напоготові, містер Люпин не був би здатен сповільнити ваше падіння, і ви б
отримали тяжкі ушкодження.

// 7855
//“__Sir!__” said the man - Mr. Lupin, apparently. “You should not say such
//things to the boy!”
-- __Сер!__ -- сказав чоловік, певно, Люпин. -- Не варто казати такі речі
хлопчикові!

// 7856
//“Who is -” Harry started to say.
-- Хто це... -- почав Гаррі.

// 7857
//“The only other person who was available to watch, besides myself,” said
//Professor Quirrell. “I introduce you to Remus Lupin, who is here temporarily to
//instruct students in the Patronus Charm. Though I am told that the two of you
//have already met.”
-- Єдина окрім мене людина, що мала змогу наглядати, -- відповів професор Квірел.
-- Познайомтеся з Ремусом Люпином, що він тимчасово прибув сюди, щоб проінструктувати
учнів щодо чарів патронуса. Хоча я чув, що ви двоє вже зустрічалися.

// 7858
//Harry studied the man, puzzled. He should have remembered that faintly scarred
//face, that strange, gentle smile.
Гаррі спантеличено вивчав чоловіка. Він би запамʼятав це обличчя, вкрите ледь
помітними шрамами, і цю дивну, лагідну посмішку.

// 7859
//“Where did we meet?” said Harry.
-- Де ми зустрічалися? -- спитав Гаррі.

// 7860
//“In Godric’s Hollow,” said the man. “I changed a number of your nappies.”
-- У Ґодриковій Долині, -- сказав чоловік. -- Я замінив чимало твоїх підгузків.

***

// 7861
//Mr. Lupin’s temporary office was a small stone room with a small wooden desk,
//and Harry couldn’t see anything of what Mr. Lupin was sitting on, suggesting
//that it was a small stool just like the one in front of his desk. Harry guessed
//that Mr. Lupin wouldn’t be at Hogwarts for long, or use this office much, and
//so he’d told the house elves not to waste the effort. It said something about a
//person that he tried not to bother house elves. Specifically, it said that he’d
//been Sorted into Hufflepuff, since, to the best of Harry’s knowledge, Hermione
//was the only non-Hufflepuff who worried about bothering house elves. (Harry
//himself thought her qualms rather silly. Whoever had created house elves in the
//first place had been unspeakably evil, obviously; but that didn’t mean Hermione
//was doing the right thing __now__ by denying sentient beings the drudgery
//they had been shaped to enjoy.)
За тимчасовий кабінет містер Люпин мав невеличку кам'яну кімнату з невеличким
дерев'яним столом. Гаррі не бачив, на чому містер Люпин сидів, але припустив,
що це був невеличкий стілець на кшталт того, що стояв перед столом. Гаррі
також припустив, що містер Люпин не затримається у Гоґвортсі надовго, чи не
надто користуватиметься цим кабінетом, тож він сказав був ельфам-домовикам
уникати клопоту. Якщо хтось не хоче турбувати ельфів-домовиків, це дещо каже
про цю людину. Зокрема те, що вона з Гафелпафу. Наскільки Гаррі було відомо,
Герміона була єдиною не гафелпафкою, яка турбувалася щодо завдання клопоту
ельфам-домовикам. (Сам Гаррі вважав її занепокоєння нерозумним. Хай хто
створив ельфів-домовиків, він, вочевидь, був невиразно злим. Але це не
означало, що Герміона чинила добре __тепер__, відмовляючи розумним створінням у
тяжкій праці, задля втіхи якою їх було створено.)

// 7862
//“Please sit down, Harry,” the man said quietly. His formal robes were of low
//quality, not quite tattered, but visibly worn by the passage of time in a way
//that simple Repair Charms couldn’t fix; __shabby__ was the word that came
//to mind. And despite that, somehow, there was a dignity about him that couldn’t
//have been obtained by fine and expensive robes, that wouldn’t have __fit__
//with fine robes, that was the exclusive property of the shabby. Harry had
//__heard__ of humility, but he’d never seen the real thing before - only
//the satisfied modesty of people who thought it was part of their style and
//wanted you to notice.
-- Будь ласка, сідай, Гаррі, -- тихо сказав чоловік. Його офіційна мантія була
низької якості, не подрана, але помітно протерта з плином часу, так, що прості
лагоджувальні чари вже не діяли. Найкраще її стан характеризувало слово
__зношена__. Але незважаючи на це, у ньому відчувалася гідність, яку не можна
здобути завдяки гарному коштовному вбранню. Яка просто __не поєднувалася__
з гарними мантіями, а була ексклюзивною власністю зношених. Гаррі __чув__ був
про смиренність, але ніколи раніше не зустрічався з цим явищем -- лише з
самозадоволеною скромністю людей, які хотіли, щоб інші її помітили, і вважали
це частиною свого стилю.

// 7863
//Harry took a seat on the small wooden stool in front of Mr. Lupin’s short desk.
Гаррі сів на невеличкий дерев'яний стілець перед столом містера Люпина.

// 7864
//“Thank you for coming,” the man said.
-- Дякую, що прийшов, -- сказав чоловік.

// 7865
//“No, thank __you__ for saving me,” said Harry. “Let me know if you ever
//need something impossible done.”
-- Ні, це __я__ вам дякую, за те що врятували мене, -- відповів Гаррі. --
Повідомте мене, якщо вам колись знадобиться зробити щось неможливе.

// 7866
//The man seemed to hesitate. “Harry, may I… ask a personal question?”
Чоловік, видається, вагався.

-- Гаррі, чи можу я... поставити тобі особисте запитання?

// 7867
//“You can ask, certainly,” Harry said. “I have a lot of questions for you, too.”
-- Ви безперечно можете. У мене теж є до вас чимало запитань.

// 7868
//Mr. Lupin nodded. “Harry, are your stepparents treating you well?”
Містер Люпин кивнув.

-- Гаррі, чи твої названі батьки добре до тебе ставляться?

// 7869
//“My __parents__,” Harry said. “I have four. Michael, James, Petunia, and
//Lily.”
-- Мої __батьки__, -- сказав Гаррі. -- У мене їх четверо: Майкл, Джеймс,
Петунія та Лілі.

// 7870
//“Ah,” said Mr. Lupin. And then, “Ah” again. He seemed to be blinking rather
//hard. “I… that is good to hear, Harry, Dumbledore would tell none of us where
//you were… I was afraid he might think you ought to have wicked stepparents, or
//some such… ”
-- А, -- сказав містер Люпин. І потім знову, -- А.

Він здивовано кліпав очима.

-- Я... радий це чути. Дамблдор не сказав жодному з нас, де ти живеш... Я
боявся, що він міг вирішити, що ти повинен мати злих названих батьків, чи щось
на кшталт...

// 7871
//Harry wasn’t sure Mr. Lupin’s concern had been misplaced, considering his own
//first encounter with Dumbledore; but it had all turned out well enough, so he
//said nothing. “What about my…” Harry searched for a word that didn’t raise them
//higher or put them lower… “__other__ parents? I want to know, well,
//everything.”
Гаррі не був впевнений у тому, що занепокоєння містера Люпина не було слушним,
враховуючи їхню першу зустріч із Дамблдором, але все закінчилося достатньо
добре, тому він вирішив промовчати.

-- А як щодо моїх... -- Гаррі підшукував слово, що не ставило б їх вище чи
нижче... -- __інших__ батьків? Я хочу знати, ну, все.

// 7872
//“A tall order,” Mr. Lupin said. He wiped a hand across his forehead. “Well, let
//us begin at the beginning. When you were born, James was so happy that he
//couldn’t touch his wand without it glowing gold, for a whole week. And even
//after that, whenever he held you, or saw Lily holding you, or just thought of
//you, it would happen again -”
-- Нелегке завдання, -- містер Люпин протер чоло рукою. -- Що ж, почнімо з
початку. Коли ти народився, Джеймс був такий щасливий, що цілий тиждень, варто
йому було торкнутися палички, як вона починала світитися золотим. І навіть
після того, щоразу як він тримав тебе, чи бачив тебе у Лілі на руках, чи просто
думав про тебе, це траплялося знову...

// 7873
//Every now and then Harry would look at his watch, and find that another thirty
//minutes had passed. He felt slightly bad about making Remus miss dinner,
//especially since Harry himself would just drop back to 7pm later, but that
//wasn’t enough to stop either of them.
Час від часу Гаррі дивився на свій годинник і бачив, що промайнуло ще тридцять
хвилин. Він почувався трохи винним через те, що Ремус пропускає вечерю. Сам
Гаррі просто повернеться назад на сьому вечора. Але цього було недостатньо, щоб
зупинити жодного з них.

// 7874
//Finally Harry screwed up enough courage to ask the critical question, while
//Remus was in the middle of an extended discourse on the wonders of James’s
//Quidditch that Harry couldn’t find the heart to squash more directly.
Нарешті Гаррі набрався відваги, щоб поставити вирішальне запитання, доки Ремус
був на середині розширеного екскурсу у дива Джеймсового квідичу, і Гаррі не
зміг знайти сили зупинити його більш прямолінійно.

// 7875
//“And that was when,” Remus said, his eyes shining brightly, “James pulled off a
//__triple reverse Mulhanney Dive__ with __extra backspin!__ The whole
//crowd went wild, even some of the Hufflepuffs were cheering -”
-- І тоді, -- очі Ремуса сяяли, -- Джеймс виконав __потрійне оборотне піке Муланні__
з __додатковим переворотом__! Натовп просто збожеволів, навіть деякі гафелпафці
аплодували...

// 7876
//__I guess you had to be there,__ Harry thought - not that being there
//would have helped in any way - and said, “Mr. Lupin?”
__Гадаю, це треба було бачити__, подумав Гаррі. Не те що це допомогло б.

-- Містере Люпин?

// 7877
//Something about Harry’s voice must have reached the man, because he stopped in
//mid-sentence.
Мабуть, чоловік помітив щось у голосі Гаррі, тому що він зупинився посеред речення.

// 7878
//“Was my father a bully?” said Harry.
-- Чи цькував мій батько інших? -- спитав Гаррі.

// 7879
//Remus looked at Harry for a long moment. “For a little while,” Remus said. “He
//grew out of it soon enough. Where did you hear that?”
Ремус довго дивився на Гаррі.

-- Якийсь час. Він переріс це доволі швидко. Звідки ти таке почув?

// 7880
//Harry didn’t answer, he was trying to think of something true to say that would
//deflect suspicion, but he didn’t think fast enough.
Гаррі не відповів. Він намагався видумати щось правдиве, що відверне підозри,
але думав недостатньо швидко.

// 7881
//“Never mind,” said Remus, and sighed. “I can guess who.” The faintly scarred
//face was pinched in disapproval. “What a thing to tell -”
-- Облиш, -- позіхнув Ремус. -- Я здогадуюсь, хто це був.

Вкрите ледве помітними шрамами обличчя скривилося від осуду.

-- І як можна таке каза...

// 7882
//“Did my father have any extenuating circumstances?” Harry said. “Poor home
//life, or something like that? Or was he just… being naturally nasty?”__
//Cold?__
-- Чи були в мого батька якісь пом'якшувальні обставини? Бідна родина чи щось
таке? Чи він був просто... поганцем від природи?

__Холодним?__

// 7883
//Remus’s hand swept his hair back, the first nervous gesture Harry had seen from
//him. “Harry,” Remus said, “you can’t judge your father by what he did as a
//young boy!”
Ремус відкинув волосся рукою -- перший знервований жест, який Гаррі у ньому
помітив.

-- Гаррі, ти не можеш судити свого батька на підставі того, що він робив ще
хлопчиком!

// 7884
//“__I’m__ a young boy,” Harry said, “and I judge __myself.__”
-- __Я хлопчик__ і я суджу __про себе__.

// 7885
//Remus blinked twice at that.
Ремус двічі кліпнув очима.

// 7886
//“I want to know __why__,” Harry said. “I want to __understand__,
//because to me, it seems like there isn’t any possible excuse for that!” Voice
//shaking a bit. “Please tell me anything you know about why he did it, even if
//it doesn’t sound nice.” __ So I don’t fall into the same trap myself,
//whatever it is.__
-- Я хочу знати __чому__, -- сказав Гаррі. -- Я хочу __зрозуміти__, бо з моєї
точки зору видається, що для такого немає жодного можливого виправдання! --
голос Гаррі трохи тремтів. -- Будь ласка, скажіть мені, чому він зробив це,
навіть якщо це звучатиме погано.

__Щоб я не втрапив у таку саму пастку, хай що воно є.__

// 7887
//“It was the thing to do if you were in Gryffindor,” Remus said, slowly,
//reluctantly. “And… I didn’t think so back then, I thought it was the other way
//around, but… it might have been __Black__ who got __James__ into it,
//really… Black wanted so much to show everyone that he was against Slytherin,
//you see, we all wanted to believe that blood wasn’t destiny -”
-- Це просто те, що робили ґрифіндорці, -- Ремус говорив повільно й неохоче. --
І... тоді я так не думав, я гадав, що все інакше, але... мабуть, __Блек__
насправді затягнув __Джеймса__ у це... Блек так хотів показати всім, що він
проти Слизерину, бачиш, ми всі хотіли вірити, що кров не диктувала долю...

***

// 7888
//“No, Harry,” said Remus. “I don’t know why Black went after Peter instead of
//running. It was as though Black was making tragedy for the sake of tragedy that
//day.” The man’s voice was unsteady. “There was no hint, no warning, we all
//thought - to think that he was to be -” Remus’s voice cut off.
-- Ні, Гаррі, -- сказав Ремус. -- Я не знаю, чому Блек пішов за Пітером,
замість того, щоб тікати. Видавалося, що Блек влаштовував трагедію заради
трагедії того дня, -- голос чоловіка зривався. -- Не було жодного натяку,
жодного попередження, ми всі думали... тільки подумати, що він збирався... --
голос Ремуса обірвався.

// 7889
//Harry was crying, he couldn’t help it, it hurt worse to hear it from Remus than
//anything he’d ever felt himself. Harry had lost two parents he didn’t remember,
//knew only from stories. Remus Lupin had lost all four of his best friends in
//less than twenty-four hours; and for the loss of his last remaining one, Peter
//Pettigrew, there’d just been no reason at all.
Гаррі плакав. Він нічого не міг з собою поробити, чути це від Ремуса було
болісніше за все, що Гаррі колись відчував. Гаррі втратив двох батьків, яких
він не пам'ятав, знав лише з розповідей. Ремус Люпин втратив всіх чотирьох
своїх найкращих друзів менш ніж за двадцять чотири години. І для втрати
останнього з них, Пітера Петіґру, не було жодних причин.

// 7890
//“Sometimes it still hurts to think of him in Azkaban,” Remus finished, his
//voice almost a whisper. “I am glad, Harry, that Death Eaters are not allowed
//visitors. It means I do not have to feel ashamed of not going.”
-- Мені й досі іноді боляче думати, що він в Азкабані, -- Ремус вже майже
шепотів. -- Я радий, Гаррі, що смертежерів не можна провідувати. Це дозволяє
мені не почуватися винним через те, що не роблю цього.

// 7891
//Harry had to swallow hard several times before he could speak. “Can you tell me
//about Peter Pettigrew? He was my father’s friend, and it seems - that I should
//know, that I should remember -”
Гаррі довелося ковтнути кілька разів, перш ніж він зміг заговорити.

-- Чи можете ви розказати мені про Пітера Петіґру? Він був другом мого батька,
і мені здається, що я маю знати, маю пам'ятати...

// 7892
//Remus nodded, water glittering in his own eyes now. “I think, Harry, that if
//Peter had known it would end that way -” the man’s voice choked up. “Peter was
//more afraid of the Dark Lord than any of us, and if he’d known it would end
//that way, I don’t think he would have done it. But Peter knew the
//__risk__, Harry, he knew the risk was real, that it __could__ happen,
//and yet he stayed by James and Lily’s side. All through Hogwarts I used to
//wonder why Peter hadn’t been sorted into Slytherin, or maybe Ravenclaw, because
//Peter so adored secrets, he couldn’t resist them, he would find out things
//about people, things they wanted kept hidden -” A brief wry look crossed
//Remus’s face. “But he didn’t __use__ those secrets, Harry. He just wanted
//to know. And then the Dark Lord’s shadow fell over everything, and Peter stood
//by James and Lily and put his talents to good use, and I understood why the Hat
//had sent him to Gryffindor.” Remus’s voice was fierce now, and proud. “It’s
//__easy__ to stand by your friends if you’re a hero like Godric, bold and
//strong like people think Gryffindors should be. But if Peter was more afraid
//than any of us, doesn’t that also make him the most brave?”
Ремус кивнув, його очі також блищали від вологи.

-- Гадаю, Гаррі, якби Пітер знав, що так все скінчиться... -- голос чоловіка
стих. -- Пітер боявся Темного Лорда більше за нас усіх, і якби він знав, чим це
все скінчиться, не думаю, що він би погодився. Але Пітер знав про __ризик__,
Гаррі, і він знав, що ризик був реальним, що це __може__ статися. І все одно
залишився на боці Джеймса та Лілі. Увесь час у Гоґвортсі я дивувався, як це
Пітер не потрапив до Слизерину, чи можливо Рейвенклову, бо він так обожнював
таємниці. Він не був здатний противитися їм, вишукував усілякі речі про людей,
речі, які вони хотіли б приховати... -- обличчя Ремуса ненадовго скривилося. --
Але він не __використовував__ ці таємниці, Гаррі. Він просто хотів знати. А
коли тінь Темного Лорда накрила все собою, і Пітер став поряд із Джеймсом та
Лілі й використав свої здібності задля гарної справи, я зрозумів, чому Капелюх
відіслав його до Ґрифіндору, -- голос Ремуса зробився невтримним і гордим. --
__Легко__ стояти поряд із друзями, якщо ти герой, наче Ґодрик, хоробрий і
сильний, такий, якими на думку людей мають бути ґрифіндорці. Але якщо Пітер
боявся більше за кожного з нас, чи не робить це його найбільш відважним?

// 7893
//“It does,” Harry said. His own voice was choked to where he almost couldn’t
//talk. “If you could, Mr. Lupin, if you have time, there’s someone else who I
//think should hear Peter Pettigrew’s story, a student in first-year Hufflepuff,
//named Neville Longbottom.”
-- Робить, -- Гаррі майже задихався. -- Якщо ви можете, містере Люпин, якщо ви
маєте час, є ще дехто, кому, на мою думку, варто почути історію Пітера Петіґру.
Першокласник на ім'я Невіл Лонґботом.

// 7894
//“Alice and Frank’s boy,” said Remus, his voice turning sad. “I see. It is not a
//happy story, Harry, but I can tell it again, if you think it will help him.”
-- Хлопчик Аліси та Френка, -- голос Ремуса став сумним. -- Розумію. Це тяжка
історія, Гаррі, але я можу розповісти її знову, якщо ти гадаєш, що це йому
допоможе.

// 7895
//Harry nodded.
Гаррі кивнув.

// 7896
//A brief silence fell.
Вони помовчали.

// 7897
//“Did Black have __any__ unfinished business with Peter Pettigrew?” Harry
//said. “__Anything__ that would make him seek out Mr. Pettigrew, even if it
//wasn’t a killing matter? Like a secret Mr. Pettigrew knew, that Black wanted to
//know himself, or wanted to kill him to hide?”
-- Чи були в Блека __хоч якісь__ незавершені справи з Пітером Петіґру?
__Будь-що__, що змусило б його шукати містера Петіґру, навіть якщо це не було
питанням життя чи смерті? Може, якась таємниця, що її знав містер Петіґру, а
Блек хотів дізнатися чи, навпаки, приховати?

// 7898
//Something flickered in Remus’s eyes, but the older man shook his head, and
//said, “Not really.”
Щось промайнуло в очах Ремуса, але старший чоловік потрусив головою.

-- Нічого такого.

// 7899
//“That means there __is__ something,” said Harry.
-- Це означає, що щось таки __є__.

// 7900
//That wry smile appeared again beneath the salt-and-pepper mustache. “You have a
//bit of Peter in you yourself, I see. But it’s not important, Harry.”
Крива посмішка знову з'явилася під попелястими вусами.

-- А в тобі є щось від Пітера. Це неважливо, Гаррі.

// 7901
//“I’m a Ravenclaw, I’m not __supposed__ to resist the temptation of
//secrets. And,” Harry said more seriously, “if it was worth Black getting
//caught, I can’t help but think it might matter.”
-- Я рейвенкловець, я не маю навіть __намагатися__ опиратися спокусі таємниць.
І, -- серйозніше сказав Гаррі, -- якщо заради цього Блек дав себе впіймати, то
я все ж таки гадаю, що це було важливо.

// 7902
//Remus looked quite uncomfortable. “I suppose I could tell you when you’re
//older, but really, Harry, it’s __not__ important! Just something from our
//school days.”
Ремусу, видавалося, було доволі незручно.

-- Гадаю, я можу сказати тобі, коли ти будеш дорослішим, але Гаррі, це й справді
__неважливо__! Просто дещо з часів школи.

// 7903
//Harry couldn’t have put his finger on exactly what tipped him off; it might
//have been something about the exact tone of nervousness in Remus’s voice, or
//the way the man had said __when you’re older__, that sparked the sudden
//leap of Harry’s intuition…
Гаррі не знав, що саме йому натякнуло. Можливо, щось у тоні знервованого голосу
Ремуса, чи те, як він сказав __коли ти будеш дорослішим__, спричинило раптовий
стрибок інтуїції Гаррі...

// 7904
//“Actually,” said Harry, “I think I’ve sort of guessed it already, sorry.”
-- Взагалі-то, гадаю, я вже зрозумів, вибачте.

// 7905
//Remus raised his eyebrows. “Have you?” He sounded a bit skeptical.
Ремус здійняв брову.

-- Справді? -- дещо скептично запитав він.

// 7906
//“They were lovers, weren’t they?”
-- Вони були коханцями, чи не так?

// 7907
//There was an awkward pause.
Запала незручна тиша.

// 7908
//Remus gave a slow, grave nod.
Ремус повільно кивнув.

// 7909
//“Once,” Remus said. “A long time ago. A sad affair, ending in vast tragedy, or
//so it seemed to us all when we were young.” The unhappy puzzlement was plain on
//his face. “But I had thought that long since over and done and buried beneath
//adult friendship, until the day that Black killed Peter.”
-- Колись. Дуже давно. Сумний роман, що завершився великою трагедією.
Принаймні, так нам усім здавалося, коли ми були молодими, -- на його обличчі
було чітко видно нещасливе збентеження. -- Але я гадав, що це давно вже в
минулому, поховане під дорослою дружбою, аж до того дня, коли Блек вбив Пітера.
